Behçet Necatigil ile

Şiir yazmaya ne zaman, nasıl başladınız?
Lisenin onuncu sınıfındaydım ilk şiirim çıktığı vakit. Varlık dergisinde yayımlandı. Ekim 1935. O sıralarda Necip Fazıl şiirinin yanı sıra Yedi Meşale şiiri sürüyordu. Ziya Osman Saba ve Cevdet Kudret’in şiirlerini çok sever, onlarda bulduğum ekspresyonizmi taklit etmek isterdim. Ama Varlık’ta yayımlanan ilk dört-beş şiirim, Necip Fazıl’ın iki dörtlükle kurulu küçük şiirleri gibi şiirler oldu.
Şiirlerinizde daha çok içine kapanık, ev içlerinde yaşayan küçük insanların ince hüzünleri, ezilmişlikleri, kırılmışlıkları dile getiriliyor. Bu konuda sizin de bir şeyler söylemenizi isterdim.
Bunu bir benzetmeyle açıklasam daha iyi: Hani eski Yunan tragedyalarında âdettir; cinayetler hep sahne gerisinde işlenir. Ölümleri, sahnede o görünen oyunculara ve seyircilere haberciler iletir, ayrıntılarıyla onlar anlatır. Ben de hep sahne gerisinde, belki aksilik ama hep sahne ardında yeni yeni küçük ölümler görüyorum; gördükçe sahneye geliyorum; bakıyorum orada büyük tragedyalar oynanıyor; belki onların bütünlüğünü bozuyor ama yine duramıyor; dikkati, önemsiz sayılan bu küçük ölümlere de çekmek isteyen bir haberci oluyorum. Bence bu önemli. Bütün şiirlerimden çıkacak anlam bu. Küçük ölümler sanılabilir yazdıklarım; ama büyük tragedyaların yanı sıra yine de önemli ve bir bütünlük taşıyan sorunlar bunlar.
Şiirlerinize şöyle topluca, dışarıdan, çıplak gözle bakacak olsanız, kendinizi nasıl tanımlardınız?
Üç dönem düşünülebilir. Kapalı Çarşı’yla başladık işe, bismillah diyerek. Hani Necip Fazıl’ı, Ziya Osman’ı, Cevdet Kudret’i çok severdim dedim ya, onların etkisindeki şiirlerim yoktur Kapalı Çarşı’da. Sonra Çevre çıktı, Evler çıktı, Eski Toprak çıktı. Üç dönem düşünülebilir: Kapalı Çarşı, Çevre bir de Eski Toprak. Bütün bu dönemlerde, yani başlangıçtan bu yana “iç”te pek bir değişiklik olduğunu sanmıyorum. Olsa olsa sudaki halkaların genişlemesi gibi, daha bir ayrıntılara açılmak düşünülebilir. Ama biçimlerde, ilk şiirlerden bu yana zamanla büyük bir değişme olduğunu kabul etmek gerek. Eski Toprak’tan sonra yazdıklarımda da Eski Toprak şiir anlayışını, estetiğini sürdürmek istedim. Bu üç dönemde de öz, iç değişmedi kaldı; yalnızca halka halka genişledi.
Sudaki halkaların genişlemesini, bu biçimsel değişikliği biraz daha açar mısınız?
İlk şiirlerde, yani Kapalı Çarşı’yı ve Çevre’yi oluşturan şiirlerde düzyazı cümle yapısının ağırlıkta olduğunu söyleyebiliriz. Ama Evler’den bu yana, bu nesir düzeninden çok uzaklaştığımı sanıyorum. Sözcüklerin ses olanaklarını araştırdığımı, düşünceler arasında boşluklar bıraktığımı, yalnızca şiiri bir bütün olarak düşündüğüm için, birbirinden uzak sözcükler arasında çağrışımlarla yine ayrı bir şiir düzeni kurmak istediğimi sanıyorum.
Size şimdi soracağım soruyu daha iyi açıklayabilmek için bize önce Kapalı Çarşı adlı kitabınızdaki “Kır Şarkısı” adlı şiirinizi okur musunuz?
Okuyayım. (okur)
Bir de Varlık dergisinin son sayısında yayımlanan “Panik” adlı şiirinizi okumanız gerecek.
Ama o şiir oldukça uzun. İsterseniz okuyayım. Peki, okuyayım. (okur)
İlk okuduğunuz “Kır Şarkısı” adlı şiirinizde tanrı Pan, oldukça yumuşak, iyimser, insancıl, rahat bir tanrı. Oysa yıllarca sonra yazdığınız “Panik” adlı şiirinizde anlattığınız Pan’ı, beton yapılara, büyük caddelere, kirli kent yaşamına sokuyor ve ona daha sert, daha acımasız, daha kötümser bir yüz ve yürek takındırıyorsunuz. Neden?
Doğa, insandan uzaksa temizdir, saftır, cana yakın ve hilesizdir. Bakın o yüzdendir ki satirik şiir, doğaya asla yaklaşamamıştır. Satirik şiir, insanın bulunduğu yerde başlıyor. Bu tip şiir, yani yergi şiiri, bir bakıma trajik şiir. Yani komik ve groteskle gizlenmek istenmiş bir tragedya var satirik şiirde. Eski kırların munis Pan’ı, o “Kır Şarkısı”ndaki cana yakın Pan, kent kriz ve sorunlarının kent dışlarına da taştığı kır ve köy insanlarını kentlere bir yaşama içgüdüsüyle itelediği bir dönemde elbette korkunç ve gazaplıdır. Çünkü kentlerin olduğu kadar doğanın da sükûnu bozulmuştur. İki Pan arasında, yani iki Pan şiiri arasında en az bir on beş yıllık fark olduğunu da, bu on beş yıl içinde birçok yeni sorunların ortaya çıktığını da hatırlamak gerekir.
Sonradan kitaplarınıza da aldığınız önemli şiirlerinizi dergilerde yayımlamaya başladığınızda “Garipçiler” adıyla andığımız Orhan Veli ve arkadaşları yeni bir şiirin kavgasını yapıyorlardı. Siz o şiirin dışında, kavgasız, değişik bir şiir anlayışını sessizce sürüp geliştirdiniz. Siz de, Dağlarca da.
Doğru. Kısaca söyleyeyim: Birincisini, aydınlığın, görünenin şiiri, hele başlangıçta, sığ suların şiiri diye düşünmek mümkün. İkincisi, ona göre, yani onun yanında daha çapraşık, daha ötelerde, arka planlarda, karanlığın içindeki aydınlık, diye düşünülebilir.
Şiirinizde sürekli bir oluşum, birbirini tamamlayış, bir bütünlüğe varıştan söz edilebilir sanıyorum.
Bunu aşağı yukarı az önce de söyledim. “Öz”ün, “iç”in halka halka genişlemesi, bir bütünlük olduğunu gösterir zaten. Yeni akımlar ortaya çıktıkça şairin, “eski ağıza yeni taam” kabilinden ayrı kişiliklere bürünmesini ben acayip bulurum. İnsanda bir öz vardır; o öze yeni kılıklar katabiliriz zaman zaman ama gövde, beden değişmez ki. Bütünlük varsa doğa yasasının sonucu bir bütünlüktür bu.
Bir önceki kuşaktan olduğunuz halde, bugünkü kuşağın ozanlarıyla şiirini atbaşı yürüten bir siz varsınız. Kişiliğinizi koruyarak şiirinizin büyüsünü olanca gücüyle sürdürebilen bir sizsiniz.
Arapların bir atasözü vardır: “El cahilûn cesurûn.” Yani cahil kişi cesur olur. Biz de sanırım yeni şiiri bütün derinliğiyle anlayamıyoruz ama anladığımızı sanıyoruz. O şiirin karşısında duyduğumuz zevkle şiir şansımızı, hayranlığımızı yitirmiyoruz. Bence, şiir okumayı sürdüren, şiirle ilgisini kesmeyen her şair, kendinden sonraki güzel yapıtlar karşısında şevke gelir ve varsa biraz cevher, yani eskiden kalma bir şeyler varsa bir öz varsa onda, şiirini tazeler, sürdürür.
Sizden sonra gelenler arasında sizin etkilerinizi taşıyanlar oldu. Onlar arasında sizi etkileyen de oldu mu?
Ben bunu şimdi sizden duydum. Yani bazı şairleri etkilediğimi. İyi mi desem, fena mı? Yani sevinmek mi gerek, yoksa onların hesabına yerinmek mi? Çok daha iyi şairler vardı, onlardan etkilenebilirlerdi. Kendimden sonraki şairlerden etkilendiklerim oldu mu? Hangileri? Bunu saptayamam. Çok sevdiğim, şiirlerini sık sık açıp okuduğum şairler var. Ama bakın, dediniz ki, “Etkilediğiniz şairler oldu”. Şimdi benden sonraki şairlerden kimlerin beni etkilediğini de sanırım, ancak yine siz söyleyebilirsiniz. Öyle değil mi?
Tarihler benim için önemlidir. Çünkü iki yıl sonra, –Allah sağ bırakırsa– bu şiirleri banda okumayabilirim. Tarihi de belirleyelim öyleyse: 7 Kasım 1962. İstanbul’da, Doğan Hızlan’ın evinde.

ERDAL ÖZ

İstanbul, 7 Kasım 1962

Not: Ankara Radyosu’nda Bizim Sanatçımız adıyla 15 Aralık 1962 Cumartesi günü saat 21.50’de yayımlanan bu programın bandı, ne yazık ki ben Radyoevi’nden uzaklaştırıldıktan sonra, hazırlayıp arşive koyduğum nice bantla birlikte atılmış.

Doğan Hızlan
Behçet Necatigil’i anlatıyor

Behçet Necatigil, şimdiye kadar ortaya çıkan akımlardan ya da –Türkiye’de edebiyat akımlarından söz etmek pek yerinde olmaz ya– daha yakın bir deyimle, şiir hareketlerinden yararlanmasını bilen tek şairimizdir, demek istiyorum. Bundan ötürü de her zaman ileriliğini ve yeniliğini koruyabilmiştir. Başladığından bu yana, öbür şairlerin aksine, bu onun süregelen özelliğidir. Onu ortamı içinde incelemek, onun lehine sonuçlar verecektir. Bunu size somut olarak da, bir örnekle anlatayım:

Necatigil, İkinci Yeni hareketinden bilinçle yararlanmıştır. Bu yararlanma, kişiliğini değiştirmeden, şiirinde bir gelişme nedeni olmuştur. Şunu da söyleyebilirim: İkinci Yeni şairlerin hammadde olarak getirdiği şiirsel özü, Necatigil işlemiş, çoğunu da şiir katına çıkarmıştır. İşte bu özelliği, bazılarına kolay gibi gözükmüş, taklide kalkışılmış ve sonuç başarısızlık olmuştur.

İleride Necatigil’in etkisinden, bazı şairler üzerinde –genellikle bunlar ikinci derecede kalmış şairlerdir– Necatigil’in etkisinden söz edecek olursak bu tür bir etkiden de söz etmek gerekir. Çünkü Necatigil’in bütün denemeleri, önceki şiir birikimine bilinçle eklediği, öncekilerle hesaplaşarak kattığı ögelerdir.

Necatigil’in söylenmesi gereken bir başka özelliği de, Divan şiiriyle olan ilişkisidir. Şiirlerinde, çoğunlukla demeyeyim ama her kitabında en azından birkaç tane Divan şiiri dizesine rastlarız. Hepsi terkipsiz, yani Divan’ın, Divan şiirinin ağdalı dilinden uzak, yalın bir dille yazılmış dizelerdir. Ahmet Paşa’nın, Mesihî’nin dizeleri. Bu özelliğine iki bakımdan değindim. Birincisi: Necatigil’in Divan şiiriyle olan ilişkisi, Divan şiirinden aldığı az da olsa dünya görüşünün bir parçasını ortaya koymak. Bir de dil ile olan bağıntısının gerektirdiği bu durumu kendi dil anlayışında anlatması.

Aşağı yukarı iki yıl önce Necatigil, kendi şiiri üzerine yaptığı bir konuşmada, sanatçıda yaşama ve yazma ikiliğini kabul etmediğini söylüyordu. Gerçekten Kapalı Çarşı’dan bu yana çıkardığı bütün şiir kitaplarını okursak varacağımız sonuç onun bu yargısını doğrular. Aile düzeninin sıkıntıları, çocuklarla olan ilişkiler, bu küçük düzenden topluma doğru gittikçe genişleyen, daha çok da toplum sorunlarına değinen bir koridor. Bütün bunları iki biçimde anlatır Necatigil: Ya öznel, kendisi de bu düzenin bir üyesi olarak ya da bu düzen içinde zaman zaman köşesinden seyreden, olanı biteni saptayan biri olarak. Bunun ilginçliği şurada: İki ayrı açı değişiminde de, kişiliğin, anlatım yönteminin değişmesine, yapaylaşmasına yol açmaması. Yukarıda aile düzeninden, bu düzen içindeki ilişkilerden toplumsal sorunlara kadar uzanan bir durum var, demiştim. Bunun örneklerini de vereyim size. Birincisine örnek: Evler kitabı. İkincisine örnek de Dar Çağ. Tabii bu açı genişlemesi diyebileceğimiz iki davranış, ondaki tepki ya da bir tavır alma tutarlılığının en iyi belirtilerindendir. Yalnız, unutulmamalı ki, birinci tür şiirler, içerik yüzünden bazen kısır kalıyorlar. Üstelik, salt bu kapalı düzenin özellikleri yüzünden de daha büyük ve daha iyi şiire giden yolu Necatigil kendisi tıkamış oluyor. Arada adlı kitabında da, çoğunlukla yeryüzünde insanın varlığını çeşitli düzenlerde sağlamaya çalışıyor; evde, sokakta ve yalnız olarak. Evler, sorumluluklarımızın, yalnızlıklarımızın kaynaklarıdır. Bilinmeyen simgelerdir. Belki de insanın, Necatigil’in, kendi deyimiyle, “camgöz”le baktığı zaman her düzende görebildikleridir. O şiirlerde, insan dikkat edince insanın gençliğinden beri alışılagelmiş varlığını, yani, geniş bir deyişle söyleyelim bunu, olayı daha da iyi açıklayabiliriz belki: Bütün bir insanlık serüvenini, özellikle de yıkılışını bulur Necatigil’in şiirlerinde. Çoğunlukla denetim altına alınmış, özellikle ve bilinçle denetim altına alınmış ya da –çoğunlukla şiirin kendi kurallarıyla olabilir bu tabii– hüzünlerdir, saf hüzünlerdir.

Bu arada, unutulmaması gereken çevirmenlik yanını da belirtmek isterim Necatigil’in. Genç kuşak üzerinde büyük etkisi olan bir kitabı çevirdiği için onun çevirmenlik yanına değinmek istedim. Rilke’den çevirdiği Malte Laurids Brigge’nin Notları. O kitap, bizim kuşağın birçok sanatçısına kaynaklık etmiş bir kitaptır. Özellikle bir çeviri kitap olarak değil, Türk edebiyatındaki bazı genç yazarlar üzerindeki etkisi yönünden bunu belirtmek istedim.

Turgay Gönenç
Behçet Necatigil’i anlatıyor

Ben, Behçet Necatigil’in, ilk çıkışında Garipçilerden pek farklı olduğunu sanmıyorum. Onun 1945 yılında yayımlanan Kapalı Çarşı adlı kitabı, Fazıl Hüsnü Dağlarca’nın Çocuk ve Allah ve Daha’da sürdürdüğü şiir biçimini andırır.

Ancak, şiirlerin özü yönünden açıklamalara giriştiğimizde, Garipçilerle onun şiiri arasında büyük aykırılıklar görüyoruz. Orhan Veli, Garip’in önsözünde, şiiri halkın beğenisine indirmekten söz ederdi. Ama bunu başardılar mı, pek sanmıyorum.

Behçet Necatigil’in kişisiyle Garipçilerin kişisi arasındaki ayrılık da belirgindir. Garipçilerin kişisi çoğu zaman çevreden soyutlanmış bir kişidir. Çevre, bir dekor gibi kalır bu kişilerin yanında. Behçet Necatigil’de ise kişi ile çevreyi ayıramayız. Yer yer ikisi birbirine karışır.

Necatigil, şiiri kendisiyle bir hesaplaşma olarak ele almıştır. Bu hesaplaşma, çözümlemeye girişmeyen, yansıtıcı bir anlatım biçimidir.

Garipçiler ise şiirlerini çözümleyici bir tutumla sürdürdüler uzun süre.

Kapalı Çarşı’nın son iki şiirinde Garipçilerin etkisi görülmez artık.

Garipçilerin şiir anlayışı, bugünkü şiiri hazırlayan en önemli etken olmakla birlikte, Garip anlayışını sürdürmenin şiiri çok daha kalıplar içine sokmak olduğu bir gerçektir. Necatigil bunu görmüş, bu gerçeği bilerek şiirini sürdürmüştür.

Necatigil’i dönemlere ayırmanın güç olduğu kanısındayım.

Biçim açısından, Necatigil, bugüne de süregelen şiir gelişiminden yararlanılması gereken her şeyden yararlanıp kendi şiir anlayışı içinde eritmesini bilmiş bir şairdir.

Necatigil, şiiri bir çizgi üzerinde götüren biri değildir. Öz yönünden olsun, biçim yönünden olsun, bugünkü şiirleriyle eski şiirleri arasında yapacağımız karşılaştırmalar sonunda Necatigil’in genişleyen çemberlerde olduğunu görürüz. Tek bir çizgi üzerinde yürüyen bir kişi değildir o.

Bugünkü şiir akımından en iyi yararlanan kişilerden biridir bence Necatigil. Böylece, kendini bir dönemde değil, bugüne dek gelen bütün dönemlerde Türk şiirinde ortaya koymuş bir şairdir. Böylelikle, dönemlerde incelenen ozan geleneğini de bir bakıma yıkmıştır Necatigil. Şiirin yapısının iyi bir araştırıcısıdır. Kökleri, bana kalırsa Yunus ile Divan şiirinin karışımındadır. Bu karışım ya da bileşim, bugünün şiir anlayışına gerekli biçimi verebilecek güçtedir. Ya da gerekli biçim için gereken özü diyelim.

Ayrıca Necatigil, “yeni”yi en olumlu yolda kullananlardan biridir. Sözcüklerden, gerek anlam olarak, gerek ses olarak kendine özgü bir biçimde yararlanmış, görüntülerle açıklanamayacak durumları, iç sorunları da diyebiliriz buna, bu yoldan yaklaşarak sunmuştur bize.

Şiirin konusunun her şey olduğunu ama yaşantılara dayanan her şey olduğunu bir kez daha doğrulamıştır bize Necatigil.

Behçet Necatigil, yaşamı, yazdıklarına tam anlamıyla uygun, yaşadığının hesabını veren bir kişidir bence.

Sunu

“Tarihler benim için önemlidir,” demişti o gün Behçet Necatigil ve banda kaydetmekte olduğumuz konuşmasını şöyle tamamlamıştı: “Çünkü iki yıl sonra, Allah sağ bırakırsa, bu şiirleri banda okumayabilirim. Tarihi de belirleyelim öyleyse: 7 Kasım 1962, İstanbul’da, Doğan Hızlan’ın evinde.”

Sonra da en beğendiğim on bir tane şiirini okumuştu mikrofona.

Ankara’dan gelmiştim. Ankara Radyosu’na hazırladığım Bizim Sanatçımız adlı program için Behçet Necatigil’le konuşma yapıyordum.

Tanışırdık.

Bayılırdım şiirlerine.

O akşam Necatigil’le Doğan Hızlan’ın evinde buluşacaktık. Konur Ertop, Adnan Özyalçıner, Kemal Özer, ben, Doğan Hızlan bir yerde buluştuk. Doğan aldı bizi, Aksaray’da, Vatan Caddesi’ndeki evine götürdü.

Ama Behçet Necatigil’in eski öğrencisi Demir Özlü’yle sonradan geldiği aklımda. Demir, Necatigil’in Kabataş Lisesi’nden öğrencisiydi.

Rilke’den çevirdiği Malte Laurids Brigge’nin Notları adlı kitabı, o yıllarda hepimizin başucu kitabıydı. O kitap çoğumuzu etkilemiş, yönlendirmiştir. Ezbere okuduğumuz bölümleri vardı.

O kitapta, Rilke’den çok Necatigil vardır gibi gelir bana. Sanırım Rilke ile Necatigil arasında da kişilik benzeşmesi vardı. Tanısak, belki Rilke’yi de Necatigil kadar sevebilirdik. Ama biz Rilke’yi değil, Necatigil’i tanıdık, sevdik.

O gece, evin bir köşesinde, duvar dibindeki yemek masasının başında, o sevgili öğretmenin sesini banda alırken öbür arkadaşlar, koltuklarda, iskemlelerde sessizce bizi izlemişlerdi. “Hoca”nın anlattıklarını dinlemişlerdi. Utangaç bir öğrenci gibiydi o gece Necatigil. Sorduğum sorular da, sanki sınav soruları gibi sıkıcı geliyordu ona. Çekinerek, sıkılarak, neredeyse utanarak yanıtlıyordu beni. Necatigil belleğimde, yüreğimde, hep sıkılan, çekinen, utanan bir ses olarak kalmıştır şiirleriyle.

“Dönme Dolap” adlı o çok sevdiğim şiirinde sanki tümüyle kendi görüntüsü vardır:

Benim tek düşüncem, büzüldüğüm köşemde

Nasıl çekip gideceğim kalk git dediklerinde

Çünkü çıkmak sıkışık sıralardan mesele

Kalkacaklar yol vermeye, bakacaklar ardımdan

Az mı söylendilerdi şuracığa ilişirken

Zaten ben geldiğimde.

O gece banda okumasını dilediğim şiirler arasında bu şiir de vardı.

Bayılırdık onun şiir okuyuşuna.

Küçük, kısık, adamsendeci bir sesle, sözcükleri ağzının bir kıyısından atar gibi, başını sözcüklerin akışına bırakıp savurarak, dizelerinde yarattığı o bağırmayan, alçakgönüllü, güzel sesi bula bula okurdu şiirlerini.

Aramızda onu taklit ederdik. En güzelini de Hilmi Yavuz yapardı.

Onun şiirleri hep böyle okunmalı bence.

Yazdığı şiirleri en güzel okuyan şairimiz belki de odur. Şiirine bu kadar yakışan bir okuyuşu bulan şairimiz azdır.

O gece Necatigil’i konuşturup sesini banda aldım. Öylesine sıkılgandı ki, konuşmayı kısa kesmek zorunda kaldım. Ama, şaka maka, beni kırmadı, en beğendiğim on bir şiirini de okudu banda. Sanıyorum, onun da beğendiği şiirlerdi. Karşı çıkmadı.

Konuşma bitip de bandı durdurunca sevinmişti; bardağına doldurulan rakıyı nasıl büyük bir keyifle yudumlamıştı. Bandı başa sarıp konuşmayı kendisine dinletirken sevgili “Hoca”, yine o küçük baş savurmalarıyla kendi sesini dinliyor, rakısını küçük küçük yudumluyordu.

O gece Doğan Hızlan da, Demir Özlü de, Turgay Gönenç de konuştular Necatigil hakkında. Onların da seslerini banda aldım.

İstanbul’da 7 Kasım 1962 gecesi yaptığımız bu konuşmaların bandını, Ankara’ya dönüşümde dinleyip çözmüş, bir sarı deftere dökmüştüm. Sonra da Demir’in, Doğan’ın, Turgay’ın konuşmalarıyla ve Necatigil’in okuduğu şiirleriyle süslediğim bu konuşmayı 15 Aralık 1962 Cumartesi günü Ankara Radyosu yayımladı.

İyi ki saklamışım o bantları çözüp yazdığım sarı defteri. İşte kısa da olsa, hiç olmazsa saklanmış yazılı bir ses sevgili Behçet Necatigil’den ve Doğan Hızlan’dan, Demir Özlü’den, Turgay Gönenç’ten.

ERDAL ÖZ
17 Aralık 1989
İstanbul

AÇIKLAMA

Sevgilerde’nin ilk basımı 1976’da Hürriyet Yayınları’nca yapılmıştı. İlk basıma yazdığı önsözde Doğan Hızlan, bu kitabın oluşumunu şöyle açıklıyordu:

“Sevgilerde kitabının üzerinde durularak belirtilmesi gereken özelliği, bu şiirleri Behçet Necatigil’in kendinin seçmiş olmasıdır. Başka bir deyimle, bu kitabın adı ‘Kendi Seçtikleriyle Necatigil’de olabilirdi.”

EVLER

İnsanlar yüzyıllar yılı evler yaptılar.

İrili ufaklı, birbirinden farklı

Ahşap evler, kâgir evler yaptılar.

Doğup ölenleri oldu, gelip gidenleri oldu,

Evlerin içi devir devir değişti

Evlerin dışı pencere, duvar.

Vurulmuş vurgunların yücelttiği evlerde

Kalbi kara insanlar oturdu.

Gündelik korkuların çökerttiği evlerde

O fıkara insanlar oturdu.

Evlerin çoğu eskidi gitti tamir edilemedi.

Evlerin çoğu gereği gibi tasvir edilemedi.

Kimi hayata doymuş göründü,

Bâzıları zamana uydular.

Evlerin içi oda oda üzüntü,

Evlerin dışı pencere, duvar.

Evlerde saadetler sabunlar gibi köpürdü:

Dışardan geldi bir tane, nar gibi,

Arttı, eksilmedi.

Evleri felâketler taunlar gibi süpürdü:

Kaderden esti fırtınalar gibi,

Ardı kesilmedi.

Evlerin çoğunda dirlik düzen,

Kalan bir hâtıra oldu geçmişte.

Gönül almak, hatır saymak arama!

Evlâtlar aileye âsi işte,

Bir çığ ki kopmuş gider üzüntüden.

Evlerde nice nice cinayetler işlendi,

Ruhu bile duymadı insanların.

Dört duvar arasında aile sırları,

Dört duvar arasında dünyanın kahırları:

Bunca çocuk, bunca erkek, bunca kadın

Gözyaşlarıyla beslendi.

Küçükler büyük adam yerine evlerin kiminde:

Çocukları işe koştu kalabalık aileler.

Okul çağlarının kadersiz yavruları,

Ufacık avuçlardan akşamları akan ter

Tuz yerine geçti evlerin yemeğinde.

İnsanların kaderi besbelli evlere bağlı:

Zengin evler fakirlere çok yüksekten baktılar,

Kendi seviyesine evler kız verdi, kız aldı

Bâzıları özlediler daha yüksek hayatı,

Çırpındılar daha üste çıkmaya,

Evler bırakmadılar.

Yeni yeni tüterken ocakların dumanı

– Kadın en büyük kuvvet erkeğinin işinde –

Erkekleri kaçtı, kadınları kaçtı

Evler dilsiz şikâyet, kaçmışların peşinde.

Şu dünyada oturacak o kadar yer yapıldı:

Kulübeler, evler, hanlar, apartımanlar

Bölüşüldü oda oda, bölüşüldü kapı kapı

Ama size hiçbir hisse ayrılmadı

Duvar dipleri, yangın yerleri halkı,

Külhanlarda, sarnıçlarda yatanlar!

(Varlık, 329, 1 Aralık 1947)

SİZİN HİKÂYENİZ

Beklersiniz hastalığınız geçsin

Bir şeyiniz kalmasın bahara,

Hayatınızı yoluna koymanın

Sırası ondan sonra.

Karlı yağışlı havalar

Düzelir sonunda,

Hiç eski sözünüzde mi durursunuz

Mevsim bahar, sizde sıhhat olsun da.

Sizi eve bağlayan bir şey yok

Hürsünüz uçan kuş gibi.

Parasızlık bu sefer de bahaneniz

Canım, ne zaman paranız olmuş ki!

Yaz yine öylesine biter

Daldan dala, sorumsuz.

Sonbahar yağmurları başlayınca

Yine kötümser olursunuz.

Çocukların karşısında

Sızlar gönlünüzün bir yeri,

Size de uzansın isterseniz

Bir kadının elleri.

Siz de bir yuva kuracaksınız

Artık kararınız karar!

Hayat pahalı, geçim zormuş

Olsun istediği kadar!

Bu iş yeşermiş ekinlerin

Birden kurumasına benzer,

Bir çığ gibi düşmüştür yolunuza

Hesapta olmayan engel.

Meselâ bir felâket

Kopmuştur evinizde,

Katlanacaksınız

Ne var ki elinizde!

Bir sürü bağlarla çevrilisiniz

Koparıp da başlamanız kabil değil hayata,

Karanlık kaderlerin kurbanı

Kaldınız ortalarda.

Ölüm, ölüm, uzaktan uzaktan

Sesleriyle büyülü gibisiniz!

Gittikçe kararan bu dünyadan

Canım, siz de bu şekilde gidiniz!

(Varlık, 343, Şubat 1949)

AYRI EVLERE ÇIKMAK

Kapıları ölü, sağ

Bütün akrabaya kapalı

Bir ev bulsak,

O ev yalnız ikimizin olsa

Hep orada otursak.

İç içe bu evler, bıktım,

Birbirine bağlı.

Sözde kalır ayrı evlere çıkmak,

Dağ başlarında bile olsa

Yalan, evlerin yalnızlığı.

Bir duruş tazeler eski bir acıyı

Hortlatır gerilerde bir derdi bir bakış.

Bu ev sizin öyle mi?

Yanlış!

Önceki evlerin üzüntüsü biter mi,

Kapıları kapasanız da eser.

Kesildiğini sandığınız soluklar

Daha da artmışa benzer.

Yaşar ölmüş bir amca, aranızda canlı,

İki evin birisinden yadigâr.

Saadet hülyalarınızla alay eder gibi,

Allah günah yazmasın, yaşar.

Haremlerin cefasıyla yasak eder sevinci,

Atılamaz, hâtıra!

Emmiş taze gözlerin nurunu, kaatil,

Duvarda, gergef işi bir levha.

Çıktığınız ocaklar ezer sizi işte,

Ezmese bile üzüntü.

Bazı yaslar evlenirken ayrılışta,

Aileden bazı eşyalar gibi,

Yeni yere götürülmesin mümkün mü?

Bir karanlık içinde bu evler,

Aydınlıkları öyle az ki!

İçeriye sevinç, keder, hiçbir haber

Sızdırmayan ev arıyoruz.

Bulunmaz ki!

(Türk Dili, 2, 1 Kasım 1951)

HAVASIZ SOLUKLAR

Yapış yapış kuru dudaklarda yumuşak

Şapırtılar gibiydi, duydum, yanım yörem zifir.

Önce, yataktan bir kol boyu uzakta,

Sol duvarı kaplayan kitaplardan çıkan ses

Çarptı kulaklarıma:

Kesik, içerlemiş, soluyordu kitaplar.

Sonra, sağ duvarın sonundaki sobadan,

Paslı borulardan çıkan ses

Çarptı kulaklarıma:

Tıkanık, zifirli, kısık bir gırtlak gibi

Soluyordu soba, soba boruları.

Sonra, hurda bir şeker sandığına tıkılmış

Minderlerin, kilimlerin, yünlerin sesi:

(Hiçbiri atılamaz, lâzım.) Hırıltılı, hasta ses.

Sonra, iskemle, masa, leğen, çocuk arabası,

Gazocağı, sararmış kâğıtlar, süpürge.

Sonra, dolapta bir sürü giysilerin sesi:

(Hiçbiri atılamaz, lâzım.) Kapalı, hapis, sıkışık,

Belki de şimdiden boğulmuş

Boğulmuş, boğulmakta binbir öteberinin

Soluduğunu duydum, hızlı, yavaş.

Sonra, gördüm karanlığa alışan gözlerimle:

Pencere

Can çekişen bir balık ağzı gibi ümitsiz

Karanlığın içinde kıpırdıyordu açık.

Havasını tüketmiş, boğuluyordu oda.

Ne kâbus, ne kuruntu, sabaha yıl var, havasız,

Kan ter içinde uyanmış

Ben boğuluyordum.

Duydum, gördüm karanlıkta korkunç:

Eşya, hiç uyumamış, soluyordu

Ben soluyordum.

Yıllardır aynı dram, bunalarak, uyanmak,

Görmek, duymak eşyanın zalimce emdiğini,

Azıcık, ancak bana, havayı emdiğini.

Hangi birimize yetsin pencere,

İki cam pencere.

Hava adına ne varsa eşya soruyor delice.

Bana artan kırıntılar kalıyor,

Tortu, zehir ciğerlerde, karbondioksit.

Kıyıları şirret, sinsi nasıl kemirir deniz,

Nasıl erir kaya

Daracık odalarda dört yandan adım adım

Yatağa yaklaşıyor eşya.

Bir benim burda ezilen, uyumak zorunda, cılız.

Esen geniş odalar,

Rüzgârlı dağ başları eşyasız.

(Vatan gazetesi, 26 Eylül 1954)

GÜLÜŞLERİ

Dedeler, nineler gülümser utangaç,

Torunlarını severken.

Gelinlere, oğullara bakışlarında yansır

Kendi gençliklerinden bir gece

Bilirim.

Çırpınan bir kelebek kanadı mıdır

Sevdiğinin elini tutan elinde?

Duyar gibi o gizli seslenişi çağlardan:

– Örselenir, zedelenir ne kadar kollasan

Bu büyülü nakışlar bir tutam toz olacak!–

Severken bir genç kızı delikanlı

Dalgın, titrek gülümser

Bilirim.

Uykusunda, uyanık, seyredilen bir çocuk

Gülümser masum.

Yıllar sonra bileceği yakınlığı o yaşta,

Anne baba arasında adlandıramadığı

Bakışları, ilgiyi şimdiden anlar da

Gülümser

Bilirim.

Yaşanmamış geçmişleri doldurur gönle,

Parlayan yüzükler altın sarı, eski.

Gülümser bir zamanlar annesi gibi pembe,

Parmağına takılı halkada, gözlerinde

Bütün ölmüş kızların eskimez sevinci,

Gülümser nişanlı kız

Bilirim.

Dalgalı denizlerin fırlattığı tekne

Parçalanmış yatarken kumlar üstünde;

Dinler bir gencin aşkla yaptığı savaşı,

İşte yine açık kapalı pencere

İşte yine yıkıntılar önünde

Kendi yanık günlerini hatırlar

Yaşar dinmiş acıları yeniden,

Dinler ve gülümser yaşlı

Bilirim.

Kutlar yeni evlileri nikâh törenlerinde

İhtiyar kızlar, genç dullar.

Solmuş resimler içinde kurutulmuş menekşe

Kokar koparıldığı günkü kadar taze

Gerilerde bir gülüşle mutsuz

Gülümser yaşlı kız

Bilirim.

(Esi, 6 Haziran 1956)

İÇERLEK

Onlar evlerde yaşamazlar mı, şaşıyorum.

Evlere uğramaz, evlerde iş yapmaz,

Bakmazlar mı bir şeye, şaşıyorum.

Bakkallar, kasaplar, çarşılar--

Onlar evlere bir şey

Almazlar mı, şaşıyorum.

Yollar, caddeler, uzaklar

La iş bitmiyor ki!

Trenler, gemiler, düşler

Bırakıyor insanı bir yerde,

Sonra gene dönülmez bir yol gibi ev!

Onların yolları, akşamüstleri, gece

Bitmez mi evlerde, şaşıyorum.

Yollara yaymak yorgunlukları

İyi ama sonu yok ki!

Sevdalar sokaklarda serin

Serin ama sonu yok ki!

Bölüşmek umutları, paylaşmak acıları,

Bunalmak, bir şey ummak yarınlardan

Evcek, evlerde olmaz mı, şaşıyorum.

Evcek, uzaktan da olsa

Yüzlerine tutulan ayna

Hiçbir şey yansıtmaz mı onlara?

Yaldızlı süslerle örttüğümüz oyuklarda

Yalnız en yeni çorapları asıp ele güne karşı

Tespihböcekleri gibi kaçınık yaşamak!

Hangi utançtır bizi

Vermekten alıkor bunca

Evlerdeki yitik şarkıları,

Şaşıyorum.

Şiirlere bir insan, evlerden bir şey katmadan

Nasıl girer, şaşıyorum.

Örneğin, daha demin kavgalar, küsüşmeler

Varken, işleyen saatler gibi alışılmış,

Kapı çalınsa, biri gelse kaynaşma, gülüşmeler

Birden başlamaz mı afallamış odalarda,

Şaşıyorum.

Onlar huysuzluklarda donmuş, katı

Bir türlü bitmek bilmeyen ay sonlarını

Hiç mi yaşamazlar, şaşıyorum.

Kanlı kırmızı yollarda, beyaz sinirli soluyan

O azgın yatıştırıcı ay başlarını onlar

Hiç mi bilmezler, şaşıyorum.

Geçer gider ömürler, yazlar kışlarla değil,

Yağ biter, sabun kalmazla gider.

Büyür gider çocuklar

Gelen şarkılarla değil,

Masraf artar, gelir yetmezle gider.

Evde hasta oldu mu hepimiz hastayız,

Onlar hastalık nedir

Bilmezler mi, şaşıyorum.

Dışarlarda mı onlar her zaman

Şaşıyorum.

Sırlı küplerden sızan

İplik-ince bir su iken ömrümüz,

İçerdeki seslere nasıl tıkanır kulak

Şaşıyorum.

Ah, bu çılgın oyundan uzaklara da kaçsak

Değil mi ki odaların eni boyu belli,

Değil mi ki görmekten hep aynı yüzleri

Bıkmış, bezmiş insanlar değer birbirine;

Hattâ ayrı odalarda ayrı yataklar

Gelir gider birbirine;

Değil mi ki bir azap

Kimi gece düşman

Ve soğuklarda sıcak

Kimi gece dost ev.

Nasıl yaşanırdı dönüşler de olmasa

Unutuşlar bir şifalı su gibi ılık,

Arı duru dönüşler.

Ah, nasıl yaşanırdı sürüp gitseydi hınç!

Gene de hiç kimse kurtulamaz içinde

Büyüyen korkunç boşluktan.

Kurtarırsa o kurtarır bizi

Ne aşklar, ne yaşlanmak

Ne avuntular dışarda.

Dünyada mutluluk adına ne varsa

Evcek, evlerde yaşar yaşarsa.

KİLİM

Kilimde incir çekirdekleri--parlak, pahalı

Elmaslar yerine çekirdek--süs, avunma!

Hattâ soluk, ucuz boncuklar olabilirdi,

Cam boncuk, incir çekirdekleri--süs, avunma!

Gezdir parmaklarını: pürtük! Çünkü üzüm çöpleri,

Aptallığımızdan kalma çöpler, armut sapları.

Ama biz dokuduk bu kilimi, eh bir dereceye kadar!

Değil ele güne çıkacak, değil asılacak duvarlarda.

Çiğnenir--çok çiğ çağ--ayaklar altında yabansı.

Sağlam olabilirdi, saplar aldattı bizi:

Üzüm çöpleri, armut sapları, çekirdek, çok çiğ

Önceden düşünemedik, çok çiğ çağ!

Renkler, oldu bir kere, geçti, renkler

Düşünmek gerekti başlarken, sen buna

Renk mi diyorsun? Ben serin-mavi

Ismarlamıştım sana sıcak çaylar yanında.

Çok çiğ çağ. Çaldılar. Çıplak. Mavi ama bu

Kan oturmuş tırnaklardaki mavi. Geçti.

Geçti, sökülemez, dokundu, sırıtır boşluk

Ben sana--

Sakladığım baharlar nerde bu kilim için,

Nerde yıllarca önce ben sana--

Ne yaptın baharları, baharsız çok çiğ, topraklarda

Çok çiğ, çiçek--hiç yok--hani bu kilimde?

Hani beyaz beyaz beyaz--Beyazları ne yaptın?

Çok çiğ bu kızgın yaz, çiğ bu karakış!

Bâri biraz kışlarda--Çıplak, çok çiğ!

Çok çiğ bu çığlık, bu en bol renk: kara! Ben sana

Hiç kara koyma demiştim, nerden düştü, çok çiğ

Paslı borulardan katran, soba zifiri.

Sonra eski patiska perdeler gibi solgun ve sıska

Parmaklarda kirli tütün sarısı

Çok çiğ kesik öksürük, çiğ çatlak çağıltı!

En güzel renk mi, çok az! Eğreti, kaçamak belki!

Belki kimi gecelerde ekleme

Sevinçlerden gelme çağla yeşili--Yanlış!

Eğreltiotlarının yitik yeşili yâni,

İki başlı kartalların ölü gözlerinde--

–ki belki, çok az!

Sonra çok az pembe, işe giderken ayrılışlarda

Kimi günler bir süre hani ayaküstü

Çekingen bir gülüş, çekingen--çok çiğ çevre--

Pörsük-pembe, solgun, güllerde, belki biraz!

Heyy! Bu kilimdeki bu bir sürü merteğin

İşi ne? Çok çiğ! Kendi gözümüzde

Çöpler vardı, karartmış önümüzü

Çöpler, yeterdi kilimde, bol--çok çiğ çağ--

Ama onlar mertek, doğru, çok çiğ!

Gözlerinin dalışı bile çok çiğ, çünkü

Çünkü hançer nakışlarda bu çılgın çağrı

Bu çürük iplik, bu ensiz atkı

Bizim!

(Varlık, 463, 1 Ekim 1957)

ARADA

Her şey araya giriyor, aradan çıkıyor

Arada çocuklar doğuyor, büyüyor, yürüyor

Arada evler, evlenmeler, ölümler duruyor

Arada yaz kış bahar, dünya dönüyor.

Her şey arada oluyor, arada bir, bir arada

Aralarda akla kara, bulmak arayı arayı

Bir eldir aralar, açar bir kapıyı usulca

Açıksa aralar, kapanır ne iyi!

Kara toprak ayaklarımız altında

Mavi gök yukarda

Ne bulduksa arada bulduk

Seninle benim aramda, onlarla aramızda, arada.

Madem küçük dünyamız ölümlerle sınırlı

Madem kişi bağlı ortak yaşamalara

Benden sana, senden ona, onlardan bize

Gitmek gelmek arada başka dünyalara.

Nasıl teperdik yoksa boyuna aynı yolları

Değişiklik arada

İnsanlar değişir, evler değişir

Yeni yeni yüzler sokaklarda.

Aşklar arada, Tanrı’nın büyük bağışı

Ferhat’lar, Kerem’ler çöllerde, odalarda

Bir anlamı var elbet

Boşuna mı yanmışlardı.

Hiç mi serin rüzgâr esmiyor

Hep mi kızgın yaz, bahar arada

Mevsimi

Yaprak kımıldamıyorsa.

Çocuklar arada, nasıl bırakılır elleri

Dönüşler tatlıdır, telâşlıdır

Bir bezginlik çökse bile üstümüze

Akşamüzerleri.

Hastalıklar arada

Tehlikeli değilse yararlı

Hasta olmamış kimse

Hiç halden anlar mı?

Biz unuturuz başka!

Ölümler arada, hatırlatır

Dünyanın malını toplasak da

Bu dünyanın sonu vardır.

Ölümler varsa arada, anılar da var

Sevdiğin miydi, geceleri

Gelir uykuları canlı, nemli sabahlara taze

Açılmış çiçekler kadar.

Zorluklar varsa arada

İnsansın!

Engellere harcanmayan güçler ne güne

Dayat ki yaşadığını anlayasın!

Aranarak yordamlarda bir ara

Yaşarsın.

Derken dürülür defter, başkasına gelir sıra

Sen aradan çıkarsın!

ÖDEMEK

Kalmasın üstümüzde kimsenin hakkı

Beşse on yirmiyse yüz

Çünkü alır boyuna verir gözükerek

Yalnız kendi çıkarını düşünen yüzsüz.

Ödenmeli annelerin babaların verdiği

Evliysek çocuklara

Büyükler bağışlayınız

Onlardan artmıyorsa.

Ödenmeli aşklar ıssız dağlarda

Karlı yollar yanmalar çünkü yasak

İster kavuşma isterse ayrılık

Acılarla ödenir aşk.

Gecelerden birinde bakar bir genç sevdiği

Tüy gibi hafif kaldırınca

Sonra kurşun akşamlar

Öder yıllar boyunca.

Bir fidandı bahçenize dikili

Su olun güneş olun yatırımlar yatırın

Varsın gitsin meyvalar başka arabalarda.

Varsın ağır olsun yüklenişi yalnızlığın.

Ödenmeli ölümler önceden

Her ihtimale karşı

Bir kenara konan para

Durur daha yaşarken ödenmiş ölümler

Yaşlı ninelerin yoksul çıkınlarında.

Nice şeyler ki gelir ödemeli

Ufacık bir kırıntı altı bütün foya

İçli gülüşünüzü kendinize saklayın

Vereceksiniz

Aldanıp aldınız ya!

Her ne ki aldık ödenecektir

Buz-katı soğuklarda eğreti

Donmuş sıcak benzetmesi bir gülüş

Diz boyu kar yollarda kontra sosyal merhaba

Değil mi ki verdi.

Kat kat paçavralardan çıktı partal paralar

Bir kâğıttı âdî

Karşılıksız bir çek, bir ciro hileli

Sizi bir kumar gibi harcadılar

Bir koyan hep on aldı.

Ben derim ki insan son gününde

Bir bilânço yapabilmeli ömrüne

Büyük bankalar gibi aktif-pasif

Aldığından çoksa verdiği rahat

Gidebilir ölüme.

(Varlık, 511, Ekim 1959)

PANİK

Artık ıssız kırları bıraktı Pan;

Şimdi birçok ülkelerin milyonluk kentlerinde

Asfaltlarda, betonlarda dolaşıyor

Kızgın, uzun yazların öğlen saatlerinde.

Blok apartmanların şahane katlarından

En çalımlı taşıtlara atlıyor.

Devcileyin arkalar, koskoca bankalardan

Yanında yardakçılar, yaşıyor.

Sessiz dilsiz kimseleri kestiriyor gözüne,

Dişlilerden kaçıyor.

Fabrikada duvarları sağır kale kapıları

Yılgın yorgun adamlar, bezgin ürkek kadınlar...

Çullanıyor onların az ekmek sevincine.

Değil yalnız yazların kızgın sıcaklarında

Hemen her gün, hele büyük kentlerde

Bulvarları tarıyor, hain gülüşleri sessiz.

Pan’la karşı karşıya, gözleri kararıyor

Katı cıvık asfaltta yalınayak bir işsiz.

Yoksullar açlar hastalar sürünürken

Kentlerin göbeğinde, kuytu köşelerinde;

Hıncını alamamış sanki insanlardan

Uygarlığı zalim, daha da azıtıyor

Atom bombalarında, uzay füzelerinde.

Yarınlar? Gizli kara gazte haberlerinde

O varsa ekmeklerde, sularda ağulu

Hattâ çocuk yüzlerine düşmüşse gölgesi,

Keser bizim gibiler yarınlardan umudu.

Renklerde, emeklerde, ırklarda...

Yahudiler, işçiler, Zenciler... Pan!

Şu dünyada insanca yaşamak da yoksa

Ne kalıyor geriye, yüzyıllardan?

(Varlık, 584, 15 Ekim 1962)